\documentclass{beamer}
\usetheme{metropolis}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\input{../makros/math_makros.sty}

\setbeamercolor{block title}{bg=gray!30}
\setbeamercolor{block body}{bg=gray!20}

\title{Algorithmen I Tutorium}
\date{\today}
\author{Henriette Färber}
\institute{Tutorium 10}

\begin{document}
  \maketitle
  \section{(a,b)-Bäume}
  \begin{frame}{Motivation}
      Wir haben bereits angerissen, dass, wenn wir einen binären Suchbaum
      effizient nutzen wollen, wir dafür sorgen müssen, dass er 
      möglichst balanciert ist, d.h. dass seine Höhe log n entspricht.\\
      \pause
      Kümmern wir uns nicht darum, unseren Baum balanciert zu halten, 
      droht Entartung:
      \begin{itemize}
          \item Entartung des Baumes zur Liste
          \item Entartung der logarithmischen Laufzeit zur linearen
      \end{itemize}
      Das gilt es natürlich zu verhindern!
  \end{frame}
  \begin{frame}{die eierlegende Wollmilch-Datenstruktur}
      Lösungsidee: Wir erweitern die Navigations-Datenstruktur
      \begin{itemize}
          \item innere Knoten (außer der Wurzel) können variierenden Grad
              haben
              \begin{itemize}
                  \item nach unten beschränkt durch (inklusive) a $\in$
                      \N
                  \item nach oben beschränkt durch (inklusive) b $\in$ \N
              \end{itemize}
          \item ist der Wurzel-Knoten ein Blatt, hat er Grad 1,
              sonst gilt $2 \leq deg(root) \leq b$
      \end{itemize}
      \begin{block}{Invariante für innere Knoten}
          Für alle inneren Knoten v außer der Wurzel gilt:\\
          $a \leq deg(v) \leq b$\\[0.5em]
          Es gilt dabei $b \leq 2a-1$
      \end{block}
      Daraus folgt, dass sich die Knoten, deren Nachfolger Zeiger auf 
      Listenelemente sind, alle auf der gleichen Ebene befinden.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Visualisierung}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/dataStructures/a-b-tree-02.png}
      \end{figure}
      Frage: Warum ist das letzte Element der Liste stets $\infty$ (und 
      ja, das 00 soll ein $\infty$ sein...)?\\
      \pause
      locate liefert uns das kleinste in der Liste enthaltene Element 
      größer/gleich dem gesuchten.
  \end{frame}
  \begin{frame}{locate}
      Die Laufzeit von locate wird von der Modifikation beeinflusst. 
      Jeder innere Knoten enthält nun bis zu b Zeiger auf Kind-Knoten und
      entsprechend bis zu b-1 sortierte Splitter (von eng. \textit{to 
      split}, nicht an Holz denken...)\\[1em]
      $\rightsquigarrow$ Laufzeit in \bigO{b*h}, wobei h Höhe des Baumes
      \\[1em]
      Frage: Wie ließe sich das sogar noch auf \bigO{\log b * h} drücken?
  \end{frame}
  \begin{frame}{locate}
      Die Laufzeit von locate wird von der Modifikation beeinflusst. 
      Jeder innere Knoten enthält nun bis zu b Zeiger auf Kind-Knoten und
      entsprechend bis zu b-1 \textbf{sortierte} Splitter (von eng. \textit{to 
      split}, nicht an Holz denken...).\\[1em]
      $\rightsquigarrow$ Laufzeit in \bigO{b*h}, wobei h Höhe des Baumes
      \\[1em]
      Frage: Wie ließe sich das sogar noch auf \bigO{\log b * h} drücken?
      \\Mit binärer Suche.\\[1em]
      \pause
      Frage: Beeinflusst das die asymptotische Laufzeit?\\
      \pause
      Nein, b ist (in unserem Fall) konstant.
  \end{frame}
  \begin{frame}{insert}
      Element e einfügen (informell):
      \begin{enumerate}
          \item kleinstes Element $e' \geq e$ und zugehörigen Knoten v 
              finden
          \item falls key(e') = key(e), e' ersetzen, fertig
          \item sonst e als Nachfolger von v einfügen, key(e) als 
              Splitter in v einsetzen\\
              Gilt $deg(v) \leq b$? Fertig.
          \item sonst ($deg(v) = b+1$) v aufspalten
              \begin{itemize}
                  \item neues v: enthält die rechten $\lceil 
                      \frac{b+1}{2} \rceil$ Elemente und Splitter
                  \item neuer Knoten w: erhält die Elemente links davon
                  \item Elternknoten von v: erhält übrigen mittleren 
                      Splitter\\
                      $\rightsquigarrow$ pflanzt sich womöglich bis hoch 
                      zur Wurzel fort!
              \end{itemize}
              \vspace{1em}
              Sonderfall Wurzel: Hier fügen wir neuen Knoten mit Grad 2 
              als neue Wurzel ein\\
              $\rightsquigarrow$ einziger Fall, in dem sich die Höhe des
              Baumes ändert
      \end{enumerate}
  \end{frame}
  \begin{frame}{remove}
      Element e löschen (informell):
      \begin{enumerate}
          \item entsprechendes Element und zugehörigen Knoten v finden 
          \item e aus v löschen
          \item ggf. Invariante rekursiv reparieren
              \begin{itemize}
                  \item aus Sicht des Eltern-Knotens: hat ein Kind-Knoten
                      Grad a-1 und ein benachbarter Kind-Knote einen Grad
                      echt größer a, kann dieser Elemente "abgeben"
                  \item dabei müssen die Splitter noch angepasst werden
                  \item sonst Knoten mit zu kleinem Grad mit rechtem
                      Nachbar fusionieren
                      \begin{itemize}
                          \item beider Nachfolger werden konkatenieren
                          \item Splitter des linken Knotens, zugehörigen 
                              Splitter im Eltern-Knoten und Splitter des 
                              rechten Knotens konkatenieren\\
                              $\rightsquigarrow$ auch hier kann sich das 
                              rekursiv bis zur Wurzel fortpflanzen!
                      \end{itemize}
              \end{itemize}
      \end{enumerate}
  \end{frame}
  \begin{frame}{remove}
      Sonderfall Wurzel (falls mehr als ein Element enthalten, d.h. 
      Höhe größer 1):\\
      \pause
      Wurzel wird durch ihren einzigen Nachfolger ersetzt \\(Erinnerung: 
      $2 \leq deg(root) \leq b$)\\[2em]
      \pause
      Frage: Wenn zwei Knoten fusioniert werden müssen: welchen Grad hat
      der resultierende Knoten höchstens?\\
      \pause
      $(a-1)+a=2a-1 \leq b$\\
      Dadurch erklärt sich auch diese Forderung an das Verhältnis 
      zwischen a und b.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Beispiel - mitschreiben!}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Beispiel - mitschreiben!}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Ausgehend von dem eben aufgebauten (a, b)-Baum, führt die folgenden
      Operationen durch:
      \begin{enumerate}
          \item Einfügen von 12
          \item Einfügen von 33
          \item Entfernen von 2
          \item Entfernen von 6
      \end{enumerate}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Lösung}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Lösung}
  \end{frame}
  \end{document}
